%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[a4paper,11pt,french]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{textcomp} %Pour le symbole numero notamment
\usepackage{todonotes}

\usepackage{setspace}
\usepackage{float}

%Graphiques
\usepackage{pstricks}
\usepackage{pst-all}
\usepackage{pst-grad} % For gradients
\usepackage{pst-plot} % For axes

\title{Synthèse bibliographique de thèse (début : 02/11/11)}

\date{03/06/13}

%%%% debut macro %%%%
\newenvironment{changemargin}[2]{\begin{list}{}{%
\setlength{\topsep}{0pt}%
\setlength{\leftmargin}{0pt}%
\setlength{\rightmargin}{0pt}%
\setlength{\listparindent}{\parindent}%
\setlength{\itemindent}{\parindent}%
\setlength{\parsep}{0pt plus 1pt}%
\addtolength{\leftmargin}{#1}%
\addtolength{\rightmargin}{#2}%
}\item }{\end{list}}
%%%% fin macro %%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
% - - - - - - - début de la page 
\thispagestyle{empty}

{\large

\vspace*{1cm}

\begin{center}

{\bf TH\`ESE DE DOCTORAT}

\vspace*{0.5cm}


\vspace*{0.5cm}

École doctorale Sciences Pour l'Ingénieur, Géosciences, Architecture 

\vspace*{1cm}

{\flushleft{Sujet de la th\`ese :}}\ \\
\ \\
{\Large {\bf Modélisation et intégration de données hétérogènes sur un cycle de vie produit complexe\\
Application via la mise en place d’un PLM pour la muséologie\footnote{Le terme est ici entendu au sens de discipline scientifique, 
étudiant l'évolution du rapport spécifique entre l'homme et la réalité, tel que le définit Zbyneck Stransky} \\ }}

\vspace*{1cm}

{\Large {\bf Benjamin Hervy}}

\vspace*{1cm}


\vspace*{1cm}

{\Large {\bf Synthèse bibliographique --- Juin 2013}}
{Thèse débutée le 02/11/11}
\vspace*{1cm}
\end{center}
  

\vspace*{1.5cm}

\begin{changemargin}{-2,5cm}{0cm}
\flushleft{\begin{tabular}{r@{\ }ll}
  & Benjamin {\sc Hervy} & Doctorant \\
  & Alain {\sc Bernard} & Directeur de thèse, Professeur des Universités --- École Centrale de Nantes \\
  & Florent {\sc Laroche} & Co-encadrant, Maître de Conférences --- École Centrale de Nantes \\
  & Jean-louis {\sc Kerouanton} & Co-encadrant, Maître de Conférences — Université de Nantes \\
\end{tabular}}
\end{changemargin}
}
% - - - - - - - fin de la page

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\tableofcontents
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section{Introduction}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Introduction générale}
La mise en oeuvre des outils du génie industriel au profit de l'histoire des techniques et du patrimoine a déjà fait l'objet de recherches théoriques\cite{Laroche2007}. Cette thèse s'inscrit dans la poursuite de ces travaux et vise à étudier et mettre en oeuvre un cadre opérationnel pour le DHRM en milieu muséal.
La démarche proposée consiste à appliquer la méthodologie proposée dans \cite{Laroche2007} autour d'un objet patrimonial et de formaliser les problématiques soulevées par l'interdisciplinarité SPI\footnote{SPI~: Sciences pour l'ingénieur}/SHS\footnote{SHS~: Sciences humaines et sociales}.
Le présent rapport vise à poser le contexte bibliographique des différents champs scientifiques concernés par la méthodologie envisagée. En effet, la spécificité des objets manipulés implique une couverture large de la littérature existante pour identifier les outils et méthodes potentiellement exploitables dans le cadre de ces travaux.

Le champ d'application évoqué ici est celui de la muséologie. Aujourd'hui considérée comme discipline scientifique, celle-ci inclut l'ensemble des considérations liées au rapport entre l'homme et la réalité\cite{Desvallees2005}.
Ainsi, il faut bien distinguer muséologie de muséographie, en ce que la disposition des objets des collections d'un musée n'est pas le seul élément à prendre en compte pour la compréhension de notre patrimoine. Depuis des années, la question de la protection du patrimoine est un enjeu socio-culturel majeur. L'UNESCO\footnote{United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization} oeuvre depuis
1945 en ce sens et la convention pour la protection du patrimoine mondial, culturel et naturel voit le jour en 1972. Ce texte est régulièrement révisé et l'UNESCO a mis en place les grandes orientations visant à mettre en oeuvre les principes de cette convention\cite{Unesco2008,Cotte2012}.
Aujourd'hui, en France comme à l'étranger, et grâce au développement des technologies numériques et à leurs innombrables utilisations, la valorisation du patrimoine devient un secteur de l'économie à part entière\cite{CAE2011}. Cette question n'est plus considérée comme un devoir mais comme un besoin et un atout à la fois économique et pédagogique.
Ainsi, il convient de mettre en place des directives méthodologiques pour une conservation et une valorisation scientifique et pérenne de notre patrimoine\cite{LAROCHE-2008-422162}.

\subsection{Problématique industrielle}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Le contexte administratif de la thèse CIFRE pose les contours de la problématique industrielle. Il s'agit de valoriser un objet des collections du musée d'histoire de Nantes~: la maquette du port de Nantes en 1900. Afin de valoriser de manière pérenne et interopérable cet objet, en accord avec les résultats issus de \todo{Laroche2007}, il convient de capitaliser l'ensemble des informations disponibles et ainsi de constituer le produit numérique final, tel que décrit dans le DHRM\footnote{Digital Heritage Reference Model}.
Cet objet, superbe plan-relief réalisé en 1899 par Paul Duchesne, a été commandé par la chambre de commerce de Nantes afin de valoriser l'activité portuaire de la ville pour l'exposition universelle de 1900\cite{GuilletB1999, Naegel2011}. Actuellement exposée en salle 21 du musée du château des ducs de Bretagne, cette maquette suscite l'intérêt des visiteurs (\todo{réf Laurence D'haene}) tout en ne proposant qu'un cartel comme seule source d'informations à destination du public (lors des visites libres). 
L'objectif muséographique est donc double~: introduire un dispositif interactif permettant au public d'accéder à l'ensemble des connaissances disponibles sur l'objet tout en permettant à l'équipe de médiation d'enrichir le discours\footnote{Les discours sont adaptés aux publics effectuant la visite~: scolaires --- selon l'âge, groupes, étrangers, handicaps, etc.} par le biais du numérique.
Afin de répondre à cette problématique, le cadre méthodologique proposé dans la thèse de Florent Laroche\cite{Laroche2007} est le plus adapté. Il convient désormais de mettre en place un dispositif opérationnel permettant d'encapsuler l'ensemble des connaissances historiques relatives à la maquette du port de Nantes.\\

Ce travail s'inscrit donc à la fois dans une perspective de capitalisation des connaissances, au sens industriel du terme, et dans une optique d'accès multi-niveaux à l'information en vue d'une restitution dans un cadre muséographique. La méthodologie envisagée permettra une gestion de ces informations au sein d'un système d'information global pour le musée.
En plus du processus de rétro-conception dédié aux objets patrimoniaux de ce type (plans-reliefs) rendu le plus automatisé possible, la ré-utilisation des connaissances capitalisées pour d'autres formes de médiation sera ainsi facilitée.

Ce manuscrit vise à établir une synthèse bibliographique des travaux existants. Or l'on voit bien la difficulté d'une telle démarche pour ce type d'approche. La caractère multi-disciplinaire du travail implique un balayage large de la littérature~: des études sociologiques relatives aux musées jusqu'aux modèles du génie industriel pour l'entreprise et la gestion des connaissances en passant par les problématiques d'épistémologie et d'histoire des techniques et l'ensemble des enjeux (socio-économiques, technologiques) liés à l'utilisation de technologies numériques.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Valorisation des objets patrimoniaux}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Dispositifs de valorisation}

\subsection{Restitution de plans-reliefs}
Technologies : Laser, photogrammétrie, etc

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Quel besoin pour l'histoire, l'histoire des techniques et le patrimoine ?}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

À l'origine du projet, les historiens entrevoient dans la réalisation du dispositif muséographique une nouvelle problématique scientifique~: comment un objet muséographique peut servir de support à la création du récit historique ?
Dans l'activité d'écriture de l'histoire, une phase de collecte des données (archivistiques notamment) permet de constituer le corpus de documents, nécessaire pour une analyse scientifique et critique de l'objet d'étude. Certains travaux en histoire des techniques mettent en lumière l'intérêt d'une méthode de synthèse et de capitalisation des connaissances pour optimiser cette analyse (\todo{réf michel cotte génétique technique}).

\subsection{Complexité du patrimoine technique}

À l'heure du numérique, de nombreux travaux consistent désormais à la mise en relation des documents du corpus ou au développement de produits numériques visant à mieux appréhender le sujet d'étude et les sources historiques. Si la plupart se contentent d'une restitution sous la forme d'un artefact (modèle 3D, visite virtuelle, application mobile \todo{réfs}), si fidèles à la réalité soient-ils, peu s'interrogent sur les possibilités de constitution d'un système d'organisation des connaissances permettant une approche multi-dimensionnelle de l'objet étudié\cite{Benoit2010}.\\

Temporalité et patrimoine~:
Temporalités.

\subsection{Technologies numériques et historiographie}

Importance des maquettes numériques\cite{Cotte2009}.
 

\subsection{Analyse des corpus historiques}

D'autres travaux reposent sur l'utilisation des outils et méthodes du web sémantique \cite{Pouyllau2008,Pouyllau2012} (\todo{Laubé, TGE ADONIS}). Ces travaux, basés sur les possibilités de modélisation ontologiques, permettent de formaliser un cadre de compréhension et d'interrogation des connaissances relatives au corpus de documents numériques. Cependant, cette approche nécessite un consensus au sein des communautés concernées afin de spécifier l'ensemble des classes et relations constituant l'ontologie du domaine.
Sous-jacente à cette problématique de création du recit historique, se pose la question de la mise en perspective critique des sources. En effet, l'étude de sujets historiques implique une analyse rétrospective et subjective (caractéristique inhérente au travail de l'historien \todo{réf}). Ainsi, il convient d'assumer que la vérité ne peut s'approcher qu'avec la multiplicité des approches et des points de vue. Nous verrons que certains travaux de recherche en sciences pour l'ingénieur mettent en avant ces problématiques dans d'autres secteurs d'activités et proposent des cadres de réflexion intéressants en ce sens.

\subsubsection{Algorithmes de traitements automatiques de textes}

Un des cadres de recherche visant à proposer aux chercheurs en sciences humaines des outils performants est celui de l'informatique et plus particulièrement les travaux concernant la reconnaissance automatique de textes.
Si la plupart des algorithmes visent à effectuer une reconnaissance automatique de signes (notamment pour les langues anciennes), certains auteurs proposent des outils de classification automatique ou de mise en relation de documents.
Ces nouveaux procédés, issus du développement en science de l'information et en informatique, forment un champ disciplinaire particulièrement adapté aux thématiques des sciences humaines et en particulier à celle de l'histoire. La mise en lumière de relations entre des documents issus d'un corpus de documents historiques va permettre aux chercheurs d'identifier de nouvelles problématiques ou d'aller plus loin dans l'analyse des sources.

\subsubsection{Web sémantique et bases de données historiques}

Outre la question de l'analyse et de la synthèse des sources historiques, premier socle du dossier patrimonial, il s'agit de s'intéresser à la question du stockage de ces données. Si cette problématique a été soulevée depuis plusieurs dizaines d'années comme étant une priorité dans le cadre de la préservation et de la compréhension du patrimoine, les modèles se sont principalement basés sur une approche purement bibliographique (\todo{modèle FRBR, et autres}).
Cependant, avec l'avènement du web sémantique et les avancées relatives à la problématique de la mise en relation des ressources web (afin de diminuer le bruit et de faciliter les recherches), les bases de données historiques et patrimoniales se tournent de plus en plus vers des modèles basés sur RDF.
Ainsi, les informations sont mises en relation à partir d'un modèle de classes et de prédicats~: une ontologie de domaine. Ces ontologies de domaine sont créées par un groupe d'experts du domaine d'études en collaboration avec des cogniticiens et informaticiens\todo{réf nécessaire}.
Aujourd'hui, il existe de nombreuses ontologies dans le domaine des sciences de l'univers, de l'industrie, et également du patrimoine. On peut citer notamment le CIDOC-CRM, modèle conceptuel de référence créé par le comité internation de documentation et basé sur RDF.
Ce modèle est utilisé dans de nombreux travaux d'organisation des connaissances dans le domaine du patrimoine culturel et de l'histoire. En histoire des sciences et des techniques, un groupe de recherche SemanticHPST vise à proposer une ontologie de référence dans le domaine de l'histoire et la philosophie des sciences et des techniques.

Parler de tge adonis.

Ces modèles de données sont particulièrement intéressants en terme d'analyse de données et de compréhension des corpus de documents numériques\todo{cf travaux inria et fabien gandon}. On pourra par exemple mentionner les récents outils développés avec ces technologies du web sémantique et notamment le site web du centre pompidou.

\subsubsection{Modèles d'analyse des corpus}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Modélisation des connaissances en génie industriel}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

La complexité de ces travaux de recherche vient à la fois de la inter-disciplinarité SPI/SHS mais également de la multi-disciplinarité intra SPI. En effet, si le paradigme PLM et les travaux autour de la gestion des connaissances en entreprise servent de référence pour notre problématique, il est évident que l'élargissement du spectre bibliographique était nécessaire. Ainsi, de l'intelligence articielle avec les systèmes expert, jusqu'aux systèmes d'information avec les bases de données, géographiques ou non, en passant par les innombrables problématiques issues de l'ingénierie des connaissances et du web d'aujourd'hui, tous ces champs de recherche s'interfaçent autour du présent sujet d'étude et plus précisément autour de la question du document numérique et de son exploitation.

\subsection{Modélisation d'entreprise}

\subsection{PLM}
Aspect métier et accès multi-point de vue à l'information

\subsection{Gestion des connaissances}
KM, Document numérique, archives, etc.

\subsection{Systèmes d'organisation des connaissances}

\subsubsection{Bases de données}
Outils : Postgres, PostGIS, MongoDB, Neo4j

Étant donné la nature des informations manipulées dans le cadre de ce travail, il est important de situer les modèles conceptuels existants relatifs aux espaces urbains:
MADS, plus travail avec Cyril, modèles archéo

\subsubsection{Ontologies}
La littérature fait état de l'intérêt des ontologies comme approche pour supporter l'activité PLM (Matta, Uschold, Matsokis, Assourako).
Les ontologies sont également utilisées pour la modélisation des informations historiques et patrimoniales (CIDOC, etc).

\subsection{Systèmes d'extraction d'informations}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Interfaces de visualisation~: l'apport du numérique pour la muséologie}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Muséologie}

\subsection{Le numérique au musée}
Interactivité et nouvelles formes d'approches au public (\todo{Geneviève Vidal})
\cite{LAROCHE-2010-473007}
Plus Dubé.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Conclusion, premiers constats et perspectives}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Bibliographie
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\singlespacing
\begin{footnotesize}
  \bibliographystyle{apalike-fr.bst} 
  \bibliography{Bibliographie.bib}
  \nocite{*}
\end{footnotesize}
\doublespacing



\end{document}
